Der Begriff \textbf{Quanteninformatik} ist eine Zusammensetzung der Wörter \textsc{Quant} (aus dem lateinischen \textsf{quantum}, 'wie gro\ss{}'), das ein Objekt beschreibt, welches durch einen in einem System hervorgerufenen Zustandswechsel erzeugt wird und dem Wort \textsc{Informatik}.\footnote{Wikipediaartikel 'Quant' - Stand Dezember 2016}\\

Bei der Quanteninformatik handelt es sich um eine informatik-ähnliche Wissenschaft, in der quantenmechanische Aspekte der Physik genutzt werden. In dem Eigenschaften, welche sich von herkömmlichen Informationsträgern unterscheiden, ausgenutzt werden, führt dies zu einer schnelleren Durchführung von Berechnungen.\\

Da es den Umfang dieser Seminararbeit bei weitem übersteigen würde, werden im folgenden Abschnitt grundlegende Konzepte der Quantenmechanik lediglich angesprochen und die Mathematik, welche an der \textsc{Hochschule Karlsruhe - Technik und Wirtschaft} gelehrt wird, vorausgesetzt. Sollte noch Erklärungsbedarf bestehen, darf ich an dieser Stelle auf ein Buch verweisen, welches diese Themen im Detail beschreibt.\\

Bevor es aber an die Quantenmechanik geht, ist noch ein besonderer Teil der Mathematik zu erwähnen. Hierbei geht es um den nach einem deutschen Mathematiker David Hilbert benannten \textsc{Hilbertraum}.\\

\textbf{Der Hilbertraum}\\
Ein Hilbertraum, weiterhin bezeichnet als $\mathcal{H}$, ist eine Erweiterung eines endlichen linearen Vektorraumes über dem Körper der komplexen, oder auch reellen Zahlen. Er ist mit einem Skalarprodukt versehen und durch die, durch das Skalarprodukt induzierte Norm vollständig.\cite{UniDortmund} \\

$\mathcal{H}$ ist ein Vektorraum, in dem für die Elemente $\vert \psi_1 \rangle, \vert \psi_2 \rangle, \vert \psi_3 \rangle \in \mathcal{H}$ und die Zahlen $\lambda_1, \lambda_2 \in \mathbb{C}$ Verknüpfungen definiert sind. Zum einen besteht die Addition von Vektoren $\vert \psi_1 \rangle + \vert \psi_2 \rangle$ und zum anderen eine Multiplikation von einer komplexen Zahl mit einem Vektor $\lambda_1\vert \psi_1 \rangle$. Diese Verknüpfungen besitzen folgende, bereits von endlichen linearen Vektorräumen bekannten Eigenschaften \cite{Hees2016}:
%\textbf{Quelle 18}

\begin{equation}
\label{eq:kommutativ}
\vert \psi_1 \rangle + \vert \psi_2 \rangle = \vert \psi_2 \rangle + \vert \psi_1 \rangle
\end{equation}
\begin{equation}
\label{eq:assoziativ}
(\vert \psi_1 \rangle + \vert \psi_2 \rangle) + \vert \psi_3 \rangle = \vert \psi_1 \rangle + (\vert \psi_2 \rangle + \vert \psi_3 \rangle)
\end{equation}
\begin{equation}
\label{eq:nullelement}
\exists 0 \in \mathcal{H}: \vert \psi_1 \rangle + 0 = \vert \psi_1 \rangle
\end{equation}\\

Mit Gleichung (\ref{eq:kommutativ}) sind Vektoren in $\mathcal{H}$ kommutativ zueinander, mit Gleichung (\ref{eq:assoziativ}) sind sie assoziativ und mit Gleichung (\ref{eq:nullelement}) existiert für sie jeweils ein Nullelement.\\
Des Weiteren gelten für die Skalarmultiplikation folgende Gleichungen:

\begin{equation*}
\lambda_1(\vert\psi_1\rangle+\vert\psi_2\rangle) = \lambda_1\vert\psi_1\rangle + \lambda_1\vert\psi_2\rangle
\end{equation*}
\begin{equation*}
(\lambda_1 + \lambda_2)\vert\psi_1\rangle = \lambda_1\vert\psi_1\rangle + \lambda_2\psi_2\rangle
\end{equation*}
\begin{equation}
\label{eq:nullundeins}
0\in\mathbb{C}\vert\psi_1\rangle = 0\in\mathcal{H}, 1\vert\psi\rangle=\vert\psi\rangle
\end{equation}
\begin{equation}
\label{eq:invers}
\rightarrow 0 = (1-1)\vert\psi\rangle=1\vert\psi\rangle+(-1)\vert\psi\rangle=:\vert\psi\rangle+\vert-\psi\rangle
\end{equation}\\

Aus den Gleichungen (\ref{eq:nullundeins}) lässt sich Gleichung (\ref{eq:invers}) herleiten. Das bedeutet, dass zu jedem Vektor $\psi \in \mathcal{H}$ ein Inverses Element mit $\vert\psi\rangle+\vert-\psi\rangle = 0$ existiert. \cite{Hees2016}\\
%\textbf{Quelle 18}\\

Ebenfalls ist auf dem Hilbertraum das bereits erwähnte Skalarprodukt definiert, welches zwei komplexe Elemente $\vert\psi_1\rangle, \vert\psi_2\rangle \in \mathcal{H}$ auf eine komplexe Zahl $\langle\psi_1\vert\psi_2\rangle$ abbildet. Das Skalarprodukt wird wiederum durch folgende Eigenschaften definiert.\\

\begin{equation*}
\langle\psi_1\vert\lambda_1\psi_2+\lambda_2\psi_3\rangle = \lambda_1\langle\psi_1\vert\psi_2\rangle + \lambda_2\langle\psi_1\vert\psi_3\rangle
\end{equation*}
\begin{equation*}
\langle\psi_1\vert\psi_2\rangle = \langle\psi_2\vert\psi_1\rangle^*
\end{equation*}
\begin{equation*}
\langle\psi\vert\psi\rangle \geq 0
\end{equation*}
\begin{equation*}
\langle\psi\vert\psi\rangle = 0 \Leftrightarrow \vert\psi\rangle = 0
\end{equation*}

Um den Hilbertraum komplett zu definieren, gilt es noch zu erwähnen, dass dieser eine orthonormale Basis ${\lbrace\vert u_n \rangle\rbrace}$ mit einer unendlichen Dimension besitzt.
\begin{equation*}
\langle u_m\vert u_n\rangle = \delta_m,_n =\begin{cases}
    1, & \text{für $m=n$}.\\
    0, & \text{für $m\neq n$}.
  \end{cases}
\end{equation*}
und, dass mit dem Skalarprodukt eine Norm definiert wird mit
\begin{equation*}
\vert\vert\psi\vert\vert = \sqrt{\langle\psi\vert\psi\rangle}
\end{equation*}
%\textbf{Quelle 17}
\cite{Hentschel04}

Der Hilbertraum ist ein essentieller Bestandteil der Quanteninformatik, da ein spezieller 2-Dimensionaler Hilbertraum Verwendung findet. Mit diesen Informationen sind wir nun genug vorbereitet, um in das Thema der Quantenmechanik einzutauchen.

\subsection{Notwendiges aus der Quantenmechanik}
Neben den mathematischen Grundlagen gibt es ebenfalls sehr wichtige und notwendige Konzepte der Quantenmechanik, die ich an dieser Stelle noch einmal hervorheben möchte. Zum einen benötigen wir diese um ein Verständnis zu schaffen, wie der Shor Algorithmus funktionieren kann. Zum anderen basiert die komplette Quanteninformatik auf den folgenden Grundprinzipien der Quantenmechanik.\\

In der klassischen Physik werden Teilchen oft als kugelförmige Teilchen beschrieben. In diesem Kontext sind mit Teilchen Elektronen, Atome, Ionen und Moleküle gemeint. Führt man jedoch ein Experiment durch, so sieht man schnell, dass diese Teilchen sich nicht verhalten, als wären sie kugelförmig. Betrachtet man die Teilchen also in mikroskopischen Größen, so besitzen sie Welleneigenschaften.\\

\textbf{Verschränkung}\\
Von Verschränkung ist in der Quantenmechanik die Rede, wenn zwei Objekte auf bestimmte Art und Weise miteinander 'verbunden' sind. Um dies zu erreichen, werden zwei sogenannte Quantenobjekte in einer Quelle gemeinsam erzeugt. Dies können zum Beispiel einzelne Photonen sein.\cite{Bronner2008} \\
%\textbf{Quelle 4}\\

Wenn eines der beiden Quantenobjekte verändert wird, so bewirkt die Verschränkung der beiden eine unmittelbare Veränderung des anderen Objektes. Mit einem bestimmten Versuchsaufbau kann man zum Beispiel solche Teilchen erzeugen und diese durch einen Kristall schicken. Der Kristall kann das Teilchen in zwei Teilchen mit jeweils halber Energie spalten. Diese können sich unabhängig voneinander bewegen. Die Polarisation der beiden Teilchen bleibt aber solange unbekannt, bis eine Messung stattfindet.\\

\begin{figure}[htbp]
	\begin{center}
	\includegraphics[width=0.7\textwidth]{versuch.png}
	\end{center}
  \caption{Versuchsaufbau zur Verschränkung von Quantenobjekten\cite{Bronner2008}}%quelle 4
  \label{fig:versuchsaufbauverschraenkung}
\end{figure}

Durch die Messung eines Teilchens wird sofort die Polarisation des anderen Teilchens mit festgestellt, da es sich dabei um die entgegengesetzte Polarisation handelt. Das erstaunliche daran ist, dass es absolut egal ist, wo sich die beiden Teilchen befinden. Das ganze passiert zur gleichen Zeit, es geschieht also 'instantan'. \cite{Bezold} \\%\textbf{Quelle 3}\\

\begin{figure}[htbp]
	\begin{center}
	\includegraphics[width=0.7\textwidth]{verschraenkunguebersicht.png}
	\end{center}
  \caption{Was macht die Verschränkung alles möglich \cite{Canzler}}%\textbf{Quelle 14}}
  \label{fig:verschraenkunguebersicht}
\end{figure}

\newpage
Anhand von Abbildung (\ref{fig:verschraenkunguebersicht}) kann man gut sehen, was diese Erkenntnis in der Physik alles möglich macht, beziehungsweise in Zukunft möglich machen wird.\\

\textbf{Die Superposition eines Teilchens}\\
Wie bereits angesprochen besitzen Teilchen in mikroskopischen Größen Welleneigenschaften. Mit Hilfe der \textsc{deBroglie}-Wellenlänge $\lambda$ eines Teilchen mit
\begin{equation*}
\lambda = \frac{h}{p} \Leftrightarrow p = \frac{h}{\lambda} = \frac{hn}{2a}
\end{equation*}
lässt sich herleiten, dass die Energie eines Teilchens quantisiert ist. % \textbf{Quelle 15}.
\begin{equation*}
E_{kin} = \frac{p^2}{2m} = \frac{h}{8ma^2}n^2
\end{equation*}
Das kann man so verstehen, dass sich ein Teilchen in der Quantenmechanik nicht in einem bestimmten Zustand befinden muss. Es befindet sich viel mehr in alle möglichen Zuständen gleichzeitig, in einer Art Zwischenzustand. Eben dieser Zustand wird \textsc{Superposition} genannt.\\

Hierzu hat sich ein berühmter Physiker namens \textsc{Schrödinger} ein ebenso berühmtes Beispiel ausgedacht. \textsf{Schrödingers Katze}. Auf das Beispiel an sich muss ich an dieser Stelle sicher nicht genauer eingehen. Vielmehr ist das Ergebnis interessant. Man weis nicht, ob die Katze tot ist, solange die Kiste verschlossen bleibt. Hebt man die Kiste jedoch an, so wird klar, ob die Katze tot, oder lebendig ist.\\

Genau so kann man sich die Superposition von Quantenteilchen vorstellen. Es ist nicht sicher, welchen Zustand das Quantenteilchen hat, solange man es nicht durch eine Messung überprüft. Mit einer solchen Messung wird ein Teilchen aus der Superposition in die sogenannte Dekohärenz überführt, also einen eindeutigen Zustand, so wie man es von der gängigen Informatik schon kennt.\cite{DagBruss}\\

Das \textsc{No-Cloning-Theorem}, veröffentlicht von William Wootters und Wojciech Zurek 1982, beweist, dass es aufgrund der Superposition und der Dekohärenz von Teilchen nicht möglich ist, eine Kopie eines Teilchens zu erstellen. Nur allein der Versuch eine Kopie anzufertigen, würde das Ursprungsteilchen aus der Superposition in die Dekohärenz überführen und demnach verändern. Das Theorem sagt ebenfalls aus, dass es auf diese Art und Weise nicht möglich ist Informationen mit Lichtgeschwindigkeit zu übertragen.\\

\textbf{Zweizustandssysteme}\\%Quelle 19 wikipedia
Zur Beschreibung vieler Situationen in der Quantenmechanik wird ein Zweizustandssystem benutzt. In unserem speziellen Fall ist dies der bereits erwähnte Zweidimensionale Hilbertraum. In einem solchen System können zwei mögliche Zustände existieren $\vert 1\rangle$ und $\vert 2\rangle$. Es ist aber ebenfalls möglich, dass sich das System in einer Superposition der beiden Zustände befindet. \\

Üblicherweise haben die beiden Zustände unterschiedliche Energien $E_1$ und $E_2$. Beispielsweise werden solche Systeme durch an ein Atom gebundenes Elektron, welches zwei verschiedene Energieniveaus annehmen kann.\cite{Wiki2016}\\

\begin{figure}[htbp]
	\begin{center}
	\includegraphics[width=0.4\textwidth]{energieniveau.png}
	\end{center}
  \caption{Schematische Darstellung eines Zweizustandssystems \cite{Wiki2016}}
  \label{fig:zweizustandssystem}
\end{figure}

\textbf{Botschaften}\\%Quelle 1
Ganz klassisch in der reinen Informatik werden Fragen mit einem Bit mit einer Ja-Nein Logik beantwortet. In diesem Fall entspricht die Null einem Nein und die Eins einem Ja. Um eine Botschaft der klassischen Informationstheorie zu beschreiben benötigen wir eine Menge von N Elementen. Um in dieser Menge ein unbekanntes Element zu finden, benötigen wir im Schnitt $log_2 N$ Bits. Eine Botschaft der Länge L über einem Alphabet aus N Buchstaben benötigt demnach $L \cdot log_2 N$ Bits. Diese Botschaft ist wiederum ein unbekanntes Teil einer Menge aus $N^{L}$ verschiedenen Botschaften. \cite{crell1998einfuhrung}\\
Abschätzend gilt dies aber nur durch zwei gemachte Annahmen:
\begin{itemize}
  \item keine Korrelation zwischen den Elementen in N
  \item alle Elemente treten mit gleicher Wahrscheinlichkeit auf
\end{itemize}

In unserem Kontext repräsentieren Bitfolgen eben diese Botschaften. Diese bestehen aus einem Alphabet aus zwei Buchstaben 0 und 1. Hier müssen die 0 und die 1 natürlich auch in der gleichen Wahrscheinlichkeit auftreten.

\subsection{Qbits, Quantenregister und Gatter}
Angefangen mit den Qbits, dem grundlegendsten Konzept der Quanteninformatik möchte ich in diesem Teilkapitel meiner Seminararbeit die Funktionsweise eines Quantencomputers erläutern.\\

\textbf{Quantenbotschaften}\\
Natürlich verfügt auch die Quanteninformatik über solche Botschaften. Zu Veranschaulichung kann man sich an dieser Stelle eine Apparatur vorstellen, welche sich in N Zuständen befinden kann. Dieses lässt sich also durch klassische Zustände beschreiben.  Übertragen in die Quantenphysik und mit dem damit kommenden Überlagerungsprinzip muss man diese klassischen Zustände nun als Vektoren beschreiben. Diese Vektoren befinden sich in einem Hilbertraum $\mathcal{H}$ der Dimension N.\\

Zwei solcher Vektoren beschreiben genau dann den selben Zustand, wenn diese linear zueinander abhängig sind. Sie wären in diesem Fall sozusagen ineinander durch Verschiebung, beziehungsweise Streckung überführbar.

Ein großes Problem der Quantenbotschaften ist, dass nicht, beziehungsweise nur sehr schwer übermittelbar sind. Versendet sozusagen ein Sender eine Quantenbotschaft $\pi_1,\pi_2,\pi_3,..$, so kann sie ein Empfänger, der diese zu lesen versucht, nicht vollständig interpretieren. Er kann ihr also nicht 100\% ihrer Informationen entnehmen.\\
Im allgemeinen gilt nach Neumann:

\begin{quotation}
  Jeder Versuch, eine hinreichend allgemeine Quantenbotschaft - einen ”Quantentext”- in klassische Information zu verwandeln, ist mit einem irreversiblen Verlust an Information verbunden
\end{quotation}

Dem Sender bleibt in dieser Situation aber noch die Möglichkeit über einen klassischen Kanal die benötigten Informationen mitzuschicken, um das interpretieren der Botschaft zu ermöglichen. Mit Hilfe einer vollständigen Messung nach Neumann, auf die ich an dieser Stelle aber nicht näher eingehen möchte, lässt sich zusätzlich ableiten, dass
\begin{equation*}
    Quantenbotschaft\_Gesendet \leq Quantenbotschaft\_Empfangen
\end{equation*}
Bei dieser Gleichung tritt die Gleichheit genau dann ein, wenn die Quantenbotschaft mit einem orthogonalen Quantenalphabet definiert ist. Also für das $\pi_{i} \pi_{k} = 0 \quad \text{für} \quad i \neq k$ gilt.\\

Ebenfalls gelten drei wichtige Regeln, die ich an dieser Stelle aus einer Ausarbeitung der Universität Leipzig von Bernd Crell und Armin Uhlmann nehme und nur in meinen Worten wiedergeben möchte.

\begin{itemize}
  \item Unitäre (Antiunitäre) Transformationen verändern den Informationsgehalt von Quantenbotschaften nicht.
  \item Nur mit Hilfe von orthogonalen Quantenalphabeten können Quantenbotschaften in klassische Botschaften transformiert werden.
  \item Operationen, die versuchen die klassische Botschaft mit Hilfe der Vektoren auszulesen, verändern die Quantenbotschaft.
\end{itemize}

\textbf{Qbits}\\
Auch bei herkömmlichen Computern müssen diese ihre Daten in einer kleinsten Einheit abspeichern können. Bei Quantencomputern ist dies nicht anders. Da in der Quanteninformatik Teilchen benutzt werden, um Informationen zu speichern und zu übertragen, verwendet man meisten $\vert 0\rangle$ für den Grundzustand eines Teilchen und $\vert 1\rangle$ für den angeregten Zustand. Im Grunde genommen unterscheiden sich die klassischen Bits nur in einem Merkmal von den quantenmechanischen Bits. In Qbits sind wegen der Regeln der Quantenmechanik Superpositionszustände möglich.
\begin{equation*}
  \vert \phi \rangle = \alpha\vert0\rangle + \beta\vert1\rangle
\end{equation*}\\
Bei $\phi$ handelt es sich um ein QBit. $\alpha$ und $\beta$ stehen hierbei für komplexe Zahlen und deren Betrag zum Quadrat $\vert\alpha\vert^{2}, \vert\beta\vert^{2}$ sind jeweils die Wahrscheinlichkeiten, dass sich das QBit in Zustand 0 oder 1 befindet. Dementsprechend kann sich ein QBit theoretisch in beiden Zuständen gleichzeitig befinden. Dies ermöglicht sehr komplexe und hoch parallelisierbare Rechenvorgänge.\\

Aus diesen QBits können Wörter zusammengesetzt werden. Die Bits an sich bilden dabei ein Alphabet, welches gegenüber einem Alphabet der 'normalen' Informatik aber über eine besondere Struktur verfügt: der lexikographischen Ordnung\footnote{Die lexikographische Ordnung ist eine Methode, um aus einer linearen Ordnung für einfache Objekte, beispielsweise alphabetisch angeordnete Buchstaben, eine lineare Ordnung für zusammengesetzte Objekte, beispielsweise aus Buchstaben zusammengesetzte Wörter, zu erhalten. - Wikipedia - Stand Dezember 2016}.\\

Worauf ich hier leider nicht näher eingehen kann, ist wie diese Wörter des quantenmechanischen Alphabets definiert werden. Für unsere Zwecke reicht es aber zu erwähnen, dass Wörter auch als Multi-QBits bezeichnet werden können. Diese bilden dadurch einen Multi-Qbit-Raum, in welchem sich alle möglichen Wörter der Sprachen mit dem bereits erwähnten Alphabet befinden. \\

Um wiederum auf den erläuterten Hilbertraum zurückzukommen, schließt sich hiermit der Kreis, indem man sagen kann, dass eben dieser Multi-QBit-Raum ein Hilbertraum ist, der eine besondere Struktur enthält. Dieser Raum besitzt eine ausgezeichnete Faktorzerlegung mit
\begin{equation*}
\mathcal{H}^{\otimes n} = \mathcal{H}\otimes\mathcal{H}\otimes \cdots \otimes\mathcal{H} \quad \text{dim} \mathcal{H}^{\otimes n} = 2^{n}
\end{equation*}
Hiermit ist auch eine orthonormierte Produktbasis in $\mathcal{H}^{\otimes n}$ gegeben, welche sich wiederum durch folgenden Vektoren zusammensetzt. \cite{crell1998einfuhrung}
\begin{equation*}
  \vert x_1 x_2 \cdots x_n\rangle = \vert x_1 \rangle \otimes \vert x_2 \rangle \otimes \cdots \otimes \vert x_n\rangle
\end{equation*}

Beispielsweise könnte man ein 2-Qbit-System klassisch mit vier Zuständen darstellen.

\begin{center}
$\vert 0\rangle := \vert 00\rangle :=\begin{pmatrix}
1\\0\\0\\0
\end{pmatrix}$, $\vert 1\rangle := \vert 01\rangle :=\begin{pmatrix}
0\\1\\0\\0
\end{pmatrix}$\\
$\vert 2\rangle := \vert 10\rangle :=\begin{pmatrix}
0\\0\\1\\0
\end{pmatrix}$, $\vert 3\rangle := \vert 11\rangle :=\begin{pmatrix}
0\\0\\0\\1
\end{pmatrix}$
\end{center}

Die abgebildeten vier QBits bilden hier eine Referenzbasis eines 2-QBit-Systems. \cite{neumann2013mathematische}\\

\textbf{Quantenregister}\\
Da sich mit einem QBit immer nur eine Zahl repräsentieren lässt, kann man nun mehrere QBits zu einem Wort zusammenführen. Die selben Regeln wie für ein einzelnes QBit gelten jetzt ebenfalls für ein Wort aus mehreren QBits. Diese Verbindung bezeichnet man als Quantenregister. Ein Quantenregister aus zwei QBits könnte nun folgendermaßen aussehen.
\begin{equation*}
  \vert0\rangle\vert0\rangle, \vert0\rangle\vert1\rangle, \vert1\rangle\vert0\rangle, \vert1\rangle\vert1\rangle \quad \text{oder dezimal} \quad
  \vert0\rangle, \vert1\rangle, \vert2\rangle, \vert3\rangle
\end{equation*}
In diesem Beispiel kann sich ein quantenmechanisches System ebenfalls in allen Zuständen gleichzeitig befinden. Die Wahrscheinlichkeit ist dabei 0.25 für jeden Zustand.\\

\textbf{Gatter}\\
Bisher haben wir lediglich die QBits. Natürlich sind auch für QBit logische Operationen definiert. Dazu gehören natürlich die gängigen Operationen wie AND, OR und NOT. Diese Operationen bezeichnet man auch als Quantengatter. \\

Das einfachste 1-QBit-Gatter ist das NOT-Gatter. Diese invertiert ein QBit genau so, wie man es schon bisher kannte. In der Quanteninformatik kommt hinzu, dass ein kontrolliertes NOT-Gatter hinzukommt. Dieses invertiert Bits genau dann, wenn ein anderes, ein sogenanntes Kontrollbits, gesetzt wird. Ein kontrolliertes Not sieht folgendermaßen aus.
\begin{center}
  $0 / 0 \rightarrow 0 / 0$ \\
  $1 / 0 \rightarrow 1 / 0$ \\
  $0 / 1 \rightarrow 1 / 1$ \\
  $1 / 1 \rightarrow 0 / 1$ \\
\end{center}
Wie man bereits erkennt, wird das linke Bit genau dann invertiert, wenn das rechte Bit gesetzt ist.\\
Nur alleine aus diesem kontrollierten NOT Quantengatter lassen sich nun alle anderen Operationen ableiten. Da dies den Rahmen dieser Seminararbeit sprengen würde, will ich an dieser Stelle nur das NOT näher erläutern. \\

Angenommen es existiert ein 2-QBit-System, welches invertiert werden soll, so sieht dies folgendermaßen aus.
\begin{equation*}
  NOT_1 (a\vert00\rangle + b\vert01\rangle + c\vert10\rangle + d\vert11\rangle) = (c\vert00\rangle + d\vert01\rangle + a\vert10\rangle + b\vert11\rangle)
\end{equation*}
, oder
\begin{equation*}
  \label{eq:not}
  NOT_1 \begin{pmatrix}
  a\\b\\c\\d
  \end{pmatrix} = \begin{pmatrix}
  c\\d\\a\\b
  \end{pmatrix}
\end{equation*}
Wie man an Gleichung \ref{eq:not} erkennt, kann selbst durch die Einwirkung auf ein einzelnes Bit viel bewirkt werden. Diese Erkenntnis ist ausschlaggebend für andere Quantenoperation, welche ich nur stichwortartig nennen möchte.
\begin{itemize}
  \item \textbf{Kontrolliertes NOT} \\
    $xy \rightarrow x'y' = CNOT(xy) = x(x+y) \quad mod \quad 2$ \\
    Wie bereits erläutert kann hier eine Bedingung an ein NOT gekoppelt werden.
  \item \textbf{Phasenschieber} \\
    Dies sind Drehung um die durch $\vert 0\rangle$ oder $\vert1\rangle$ festgelegten Achsen im Multi-QBit-Hilbertraum.
  \item \textbf{Hadamard Transformation} \\
    $H\vert x\rangle = \frac{1}{\sqrt{2}}(\vert 0\rangle + (-1)^{x}\vert 1\rangle), \quad x = 0, 1$ \\
    Dies ist eine orthogonal-symmetrische, selbstinverse und lineare Transformation und von der Struktur her verwandt mit der diskreten Fourier-Transformation (DFT)\footnote{Hadamard Transformation - Wikipedia Stand Dezember 2016}
  \item \textbf{Fouriertransformation} \\
    $F^{\otimes n} = 2^{-\frac{2}{n}} \sum e^{2\pi \frac{i(xy)}{m}}\vert y\rangle, \quad m = 2^{n}$\\
    Diese ist, wie die Hadamard Transformation, ebenfalls das direkte Produkt einer 1-QBit-Operation. In diesem Fall hängt dies aber von der Länge des Multi-QBits ab.
  \item \textbf{AND, NAND, OR, NOR, ...}
\end{itemize}

Mit der geschaffenen Grundlage in der Quanteninformatik lassen sich die in der Seminararbeit angesprochenen Probleme beziehungsweise Algorithmen nun nachvollziehen. Womit wir an dieser Stelle uns auch dem eigentlichen Problem stellen können - Wie schafft man es in 'erträglicher' Zeit große Zahlen zu faktorisieren ?
